\section{Ausblick}\raggedbottom\label{sec:Ausblick}
Die Entwicklung eines solchen Projektes ist keine abgeschlossene Arbeit. Es lassen sich immer noch weitere Funktionen hinzufügen, die Performanz oder die Bedienung optimieren, Fehler beheben und Wartungsarbeiten durchführen. Auch kann die Funktionsweise des Systems erst bei einem Test in realen Umgebungen vollständig überprüft werden. Manche Fehler, Engpässe oder Probleme, aber auch der Bedarf nach neuen Funktionen, fallen erst bei realistischer Verwendung der Anwendung auf. Werden dabei Erfahrungen und Rückmeldungen gesammelt, kann die Anwendung durch einen Optimierungs- und Fehlerbehebungsprozess weiter verbessert werden.

Die Beschränkung auf den Zeitraum einer Bachelorarbeit erfordert auch eine Beschränkung in den umgesetzten Ideen. Es ist nicht möglich, das System mit allen denkbaren Funktionen in dem festgelegten Zeitraum zu realisieren. Daher sind im Rahmen der Vorüberlegungen noch viele weitere Ideen entstanden, deren Umsetzung aus Zeitgründen nicht weiterverfolgt werden konnte. Einige davon sollen in diesem Abschnitt vorgestellt werden.

\subsubsection*{Mehr Auswertungsmöglichkeiten}
Insbesondere die Auswertung der Daten bietet noch viel Spielraum für weitere Funktionen und Ergänzungen. Es ließen sich noch viel mehr Möglichkeiten entwickeln, die abgefragten Daten auszuwerten. Beispielsweise wäre denkbar, mittels eine Regressionsanalyse zu prognostizieren, wie die Antworten auf eine wertdiskrete Frage in kommenden Semestern ausfallen würden. Zur Regressionsanalyse ausgewählte Fragen könnten dabei mithilfe der Daten, die in mehreren Semestern abgefragt wurden, eine Prognose für den weiteren Verlauf darstellen.

Auch wäre es interessant, Korrelationen in den Datensätzen ermitteln zu können. Beispielsweise könnte eine solche Auswertung aufzeigen, dass Evaluationsteilnehmer, die in Frage A Antwort X wählten, sich in einer Frage B häufig für die Antwortmöglichkeit Y entschieden haben. Dadurch könnten Zusammenhänge in den Antwortdaten ermittelt werden, um die Meinungen zur Veranstaltung noch besser zu verstehen. Gibt es zum Beispiel zu einer Veranstaltung häufig die Rückmeldung, dass die Lerninhalte zu schwierig seien, könnte durch diese Methode ermittelt werden, ob dies von allen Studierenden gleichermaßen empfunden wird. Denkbar wäre auch, dass besonders Studierende, die die Veranstaltung zum wiederholten Male belegen, diese Ansicht vertreten, weil sie vielleicht in vorherigen Semestern durchgefallen sind.

Darüber hinaus werden die Rückmeldungen, die in Freitextform abgegeben werden, bisher kaum ausgewertet. Es erfolgt zwar eine Darstellung, und die Daten können nach verschiedenen Kriterien sortiert werden, aber es erfolgt keine automatische Analyse der Antworten. Auch hier sind viele Erweiterungen denkbar, beispielsweise könnte ein Wortcluster erzeugt werden, was die Häufigkeit und die gemeinsamen Vorkommen von Wörtern in Antworten hervorhebt. Durch fortgeschrittenere Methoden aus den Bereichen der Linguistik oder des Machine Learnings entstehen auch tiefergehende Analysemöglichkeiten. Es lassen sich beispielsweise Sätze oder ganze Antworten auf Ähnlichkeiten zueinander untersuchen, und in Gruppen zusammenfassen, die ähnliche Aussagen beinhalten. Mit dem sogenannten \term{Part of Speech Tagging} wird den Worten eines Textes eine semantische und syntaktische Rolle zugeordnet, um die Bedeutung des Textes maschinell besser auswerten zu können. Und mittels Empfindungsanalyse (englisch: \term{Sentiment analysis} oder \term{Opinion mining}) können über den tatsächlichen Text hinaus Einstellungswerte wie Meinung oder Stimmung des Evaluationsteilnehmers extrahiert und analysiert werden. Durch die Anwendung von diesen und ähnlichen Methoden ließe sich schneller ein besserer Überblick über alle Freitextantworten erhalten, statt diese Informationsmenge nur manuell durchzulesen und auszuwerten. Die Freitextantworten mit einer Volltextindizierung durchsuchbar zu machen, wäre ebenfalls eine nützliche Funktion. Dies würde die Suche nach Wörtern oder Wortkombinationen in den Antwortsätzen ermöglichen. Dadurch könnten die Antworten interaktiv gefiltert oder Vorkommen von bestimmten Wörtern gezählt werden.

\subsubsection*{Definition von Abfragepfaden}
Die Abfrage ist so gestaltet, dass ein Evaluationsteilnehmer durch einen Zugangsschlüssel Zugang zu der Abfrage einer Veranstaltung erhält. Dabei soll jeder Teilnehmer alle Fragen beantworten. Nützlich wäre aber, Abfragepfade zu definieren, sodass einem Teilnehmer basierend auf einer vorherigen Antwortmöglichkeit bestimmte Fragen gestellt werden, die sonst nicht abgefragt worden wären. Denkbar wäre, dass in Abhängigkeit von der Antwort eines Teilnehmers auf eine bestimmte Frage als nächstes ein anderer Fragensatz geöffnet wird als üblicherweise vorgesehen. So könnten Nutzern unterschiedliche Fragen gestellt werden, um gezielt auf vorherige Antworten einzugehen.

\subsubsection*{Startseite}
Die Implementierung einer Startseite wäre ebenfalls eine sinnvolle Erweiterung des Systems. Diese könnte eine Übersichtsseite darstellen, die auf einen Blick eine Zusammenfassung über alle laufenden und abgeschlossenen Abfragen darstellt. Auch könnte ein Überblick über die angelegten Datensätze und momentan aktive Veranstaltungen gegeben werden.

Darüber hinaus ließe sich die Navigation durch eine Startseite weiter beschleunigen. Verknüpfungen aus der Zusammenfassung mit den tatsächlichen Datensätzen im System würde es ermöglichen, dass der Anwender direkt an eine bestimmte Stelle des Systems springen kann, ohne durch die verschiedenen Untermenüs zu navigieren. Beispielsweise könnte direkt eine Veranstaltung geöffnet werden, zu der kürzlich neue Antworten eingegangen sind, ohne, dass zuvor das dazugehörige Modul und das Semester geöffnet werden muss.

\subsubsection*{Verknüpfung von Antwortmöglichkeiten}
Während Fragen manuell mit Fragen aus anderen Semestern oder Veranstaltungen verknüpft werden können, werden die Antwortmöglichkeiten von wertdiskreten Fragen bisher automatisch verknüpft. Dies geschieht über eine Prüfsumme der Antworttexte, um jeder Antwortmöglichkeit einen eindeutigen Schlüssel zuzuordnen. Antworten, die dieselbe Prüfsumme haben, werden anschließend in der vergleichenden Auswertung mehrerer Semester miteinander verknüpft.

Natürlich ist es aber auch denkbar, dass Antwortmöglichkeiten im Laufe der Iterationen eines Moduls umformuliert werden. Durch eine Umformulierung könnte es dann passieren, dass eine eigentlich gleich gebliebene Antwortmöglichkeit nicht mehr mit einer dazugehörigen Antwortmöglichkeit aus einem vorherigen Semester verknüpft wird. Es wäre also sinnvoll, wenn der Schlüssel, über die die Antwortmöglichkeiten miteinander in Verbindung gebracht werden, angepasst werden könnte. Ein benutzerdefinierter Schlüssel könnte dann gleich bleiben, auch wenn sich der Antworttext ändert.

\subsubsection*{Stapelverarbeitung}
Eine Stapelverarbeitung für mehrere Veranstaltungen oder ganze Module wäre ebenfalls eine sinnvolle Ergänzung. Bisher werden Aktionen wie das Exportieren von Daten oder das Duplizieren von Veranstaltungen immer auf einzelnen Veranstaltungen ausgeführt. Auch die Auswertung erfolgt pro Veranstaltung. Um insbesondere das Arbeiten mit vielen Veranstaltungen zu erleichtern, wäre eine Stapelverarbeitung nützlich. Dann könnten mehrere Kurse ausgewählt werden, um alle Daten auf einmal zu exportieren, oder die Evaluation für mehrere Veranstaltungen gleichzeitig zu betrachten.

\subsubsection*{Erweiterung der Fragesatzgestaltung}
Weitere denkbare Ergänzungen wären beispielsweise Textblöcke und Überschriften auf Fragesätzen zu ermöglichen, um den Nutzer zu begrüßen, Abschnitte zu beschreiben oder für die Bearbeitung der Abfrage zu danken. Auch die Definition von multilingualen Abfragen wäre nützlich. Während das Abfragesystem bisher vollständig multilingual aufgebaut ist, um auch fremdsprachlichen Anwendern die Nutzung zu ermöglichen, werden die Fragesätze bisher immer nur in einer Sprache angelegt. Eine Möglichkeit, die Fragentexte in mehreren Sprachen anzugeben, um auch bei der Bearbeitung der Fragen die Multilingualität sicherzustellen, stellt daher ebenfalls eine sinnvolle Erweiterung dar.

\subsubsection*{Benutzerdefinierte E-Mail-Texte}
Auch die Texte in den E-Mail-Nachrichten sind zwar multilingual, aber statisch. Die E-Mail, die ein Nutzer bei der Einladung zur Teilnahme an der Evaluation erhält, ist dabei immer statisch. Es werden lediglich Parameter wie der Name des Teilnehmenden oder der Veranstaltungsname eingefügt. Um die Interaktion mit den Evaluationsteilnehmern zu verbessern, wäre es nützlich, wenn ein eigener E-Mail-Text beim Versenden der Antwortmöglichkeiten angegeben werden kann. So kann sich dann genauer auf die Veranstaltung bezogen werden oder persönlicher auf die Evaluationsteilnehmer eingegangen werden, als es mit einem statischen Text möglich ist.

\subsubsection*{Erinnerungsmöglichkeit}
Zum jetzigen Zeitpunkt wird nur einmal eine E-Mail an die Evaluationsteilnehmer gesandt, um zur Teilnahme an der Abfrage aufzufordern. Da viele der Teilnehmenden dies allerdings nicht sofort tun würden, und die Aufforderung anschließend in Vergessenheit gerät, wäre es nützlich, zu einem späteren Zeitpunkt entweder automatisiert oder manuell eine zweite Erinnerungsmail versenden zu können. Dies könnte entweder an alle Studierenden erfolgen, auch wenn diese die Abfrage bereits bearbeitet haben, oder nur an diejenigen, die bisher noch nicht an der Evaluation teilgenommen haben. Für Letzteres müsste allerdings die strikte Trennung von Zugangsschlüsseln und Kontakten aufgehoben werden. Nur bei einer Zuordnung von Zugangsschlüsseln zu den E-Mail-Adressen der Teilnehmer lässt sich überprüfen, welche Zugangsschlüssel bereits verwendet wurden. Nur dann können gezielt Erinnerungsmails versendet werden.